\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\pagestyle{empty}
\parindent0mm
\usepackage{epsfig,amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.5cm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{mhchem}

\begin{document}
{\large \textbf{Einfaches Glykolysemodell in Erythrozyten (1)}}\\[2ex]
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/erythrocyteGlycolysisB.pdf}
\end{figure}

Die Abbildung stellt das Reaktionsschema eines vereinfachten Glykolyse-Modells in Erythrozyten dar.
Dieses Modell soll mit m\"oglichst einfachen Ratengleichungen beschrieben werden.
Insbesondere werden alle Reaktionen au{\ss}er dem HK-PFK System mittels Massenwirkungskinetik
dargestellt. F\"ur das HK-PFK System wird eine Massenwirkungskinetik mit einem weiteren Term 
versehen, der eine Substratinhibition beschreibt. Die gew\"ahlte Ratengleichung lautet
\begin{equation}
  \label{eq:vHK-PFK}
  v_\mathrm{HK-PFK} = \frac{k_\mathrm{HK-PFK} \cdot ATP}{1+\left(\frac{ATP}{K_\mathrm{I,ATP}}\right)^{n_H}}.
\end{equation}
Wir w\"ahlen zun\"achst die Parameter
\begin{eqnarray}
  k_\mathrm{HK-PFK} &=& 3.2\ \mathrm{h}^{-1}, \\
  n_H &=& 4.0, \\
  K_\mathrm{I,ATP} &=& 1.0\ \mathrm{mM}.
\end{eqnarray}

\textbf{Aufgabe 1:} Plotten Sie die Ratengleichung als Funktion der Substratkonzentration
$ATP$ im Intervall $0\le ATP \le 2.0\ \mathrm{mM}$. Schreiben Sie hierzu
eine \texttt{python}-Funktion und benutzen Sie die Funktion \texttt{plot}
des \texttt{python}-Paketes \texttt{matplotlib.pyplot}.\\[1ex]

\textbf{Aufgabe 2:} Wiederholen Sie Aufgabe 1 mit den ver\"anderten Parameterwerten $k_\mathrm{HK-PFK}=2.29\ \mathrm{h}^{-1}$
und $n_H=1.0$. Plotten Sie beide Ratengleichungen in ein Diagramm und interpretieren Sie das Ergebnis.\\[1ex]

\textbf{Aufgabe 3:} Berechnen Sie f\"ur beide F\"alle die Elastizit\"aten in Abh\"angigkeit der Substratkonzentration ($ATP$)
und stellen Sie diese graphisch dar. Sie k\"onnen die Elastizit\"aten entweder analytisch durch Ableitung von Gl.~(\ref{eq:vHK-PFK})
oder numerisch aus den Ergebnissen der vorherigen Aufgaben berechnen.\\[1ex]

Die Adenylatkinase ist ein sehr schnelles Enzym. Wir nehmen an, dass sich die entsprechende Reaktion
\ce{ATP + AMP = 2 ADP}
im Gleichgewicht befindet. 
Das bedeutet, dass f\"ur die Konzentrationen gilt
\begin{equation}
  \label{eq:Aeq}
  \frac{(ADP)^2}{AMP\cdot ATP} = q_\mathrm{AK},
\end{equation}
wobei wir f\"ur die Gleichgewichtskonstante annehmen, dass $q_\mathrm{AK}=2.0$.

Ferner gilt in unserem System eine Erhaltungsbedingung. Die Summe aller Adenosinphosphate
ist stets konstant. Man kann sich davon leicht anhand des Reaktionsschemas \"uberzeugen.
Ein formales mathematisches Argument wird in der Vorlesung gegeben. Die Erhaltungsbedingung
lautet
\begin{equation}
  \label{eq:Acons}
  AMP + ADP + ATP = A = \mathrm{const.}
\end{equation}
Wir setzen $A=1.5\ \mathrm{mM}$.\\

\textbf{Aufgabe 4:} Verwenden Sie die Gleichungen~(\ref{eq:Aeq}) und~(\ref{eq:Acons}),
um analytische Ausdr\"ucke abzuleiten, die die Konzentrationen von ADP und AMP als
Funktionen von ATP beschreiben. Sie m\"ussen hierzu die beiden Gleichungen
benutzen, um eine Variable (z.~B.~$AMP$) zu eliminieren, die verbleibende Gleichung dann
nach der \"ubrigen Variable ($ADP$, falls $AMP$ eliminiert wurde) aufl\"osen. Das Ergebnis ist eine quadratische
Gleichung.\\[1ex]

\textbf{Aufgabe 5:} Definieren Sie entsprechende \texttt{python}-Funktionen und stellen Sie die Abh\"angigkeit
der AMP und ADP-Konzentrationen von der ATP-Konzentration graphisch dar.


%Ein vereinfachtes Modell der Glykolyse in Erythrozyten (siehe Abbildung) besteht aus folgenden Differentialgleichungen:
%\begin{eqnarray}
%\frac{d}{dt}P13G &=& 2v_\mathrm{HK-PFK} - v_\mathrm{P2GM} - v_\mathrm{PGK}, \\
%\frac{d}{dt}P23G &=& v_\mathrm{P2GM} - v_\mathrm{P2Gase}, \\
%\frac{d}{dt}PEP  &=& v_\mathrm{P2Gase} + v_\mathrm{PGK} - v_\mathrm{PK}, \\
%\frac{d}{dt}AMP  &=& -v_\mathrm{AK}, \\
%\frac{d}{dt}ADP  &=& 2v_\mathrm{HK-PFK} - v_\mathrm{PGK} - v_\mathrm{PK} + v_\mathrm{ATPase} + 2v_\mathrm{AK}, \\
%\frac{d}{dt}ATP  &=& -2v_\mathrm{HK-PFK} + v_\mathrm{PGK} + v_\mathrm{PK} - v_\mathrm{ATPase} - v_\mathrm{AK}.
%\end{eqnarray}
%Alle Ratengleichungen bis auf HK-PFK sind durch einfache Massenwirkungskinetiken gegeben. F\"ur 
%das HK-PFK System wird eine Substratinhibition durch ATP angenommen. Die Gleichungen sind gegeben durch
%\begin{eqnarray}
%v_\mathrm{HK-PFK} &=& \frac{k_\mathrm{HK-PFK} \cdot ATP}{1+\left(\frac{ATP}{K_\mathrm{I,ATP}}\right)^{n_H}}, \\
%v_\mathrm{P2GM} &=& k_\mathrm{P2GM} \cdot P13G, \\
%v_\mathrm{P2Gase} &=& k_\mathrm{P2Gase} \cdot P23G, \\
%v_\mathrm{PGK} &=& k_\mathrm{PGK} \cdot P13G \cdot ADP, \\
%v_\mathrm{PK} &=& k_\mathrm{PK} \cdot PEP \cdot ADP, \\
%v_\mathrm{AK} &=& k^+_\mathrm{AK}\cdot AMP \cdot ATP - k^-_\mathrm{AK}\cdot (ADP)^2, \\
%v_\mathrm{ATPase} &=& k_\mathrm{ATPase}\cdot ATP.
%\end{eqnarray}
%Wir nehmen ferner an, dass die Adenylatkinase (AK)-Reaktion schnell ist und sich n\"aherungsweise
%im Gleichgewicht befindet:
%\begin{equation}
%\frac{(ADP)^2}{AMP\cdot ATP} = q_\mathrm{AK}.
%\end{equation}
%Au{\ss}erdem beinhaltet das System folgende Erhaltungsgr\"o{\ss}e (warum?):
%\begin{equation}
%AMP+ADP+ATP = A.
%\end{equation}
%Die Standard-Parameter des Modells sind in der Tabelle gegeben.
%\begin{table}[h!]
%  \centering
%  \begin{tabular}{ll}
%    Parameter & Wert \\
%    \hline
%    $k_\mathrm{HK-PFK}$ & 3.2 h$^{-1}$ \\
%    $k_\mathrm{P2GM}$ & 1500 h$^{-1}$ \\
%    $k_\mathrm{P2Gase}$ & 0.15 h$^{-1}$ \\
%    $k_\mathrm{PGK}$ & $1.57\cdot 10^4\ (\mathrm{mM}\cdot\mathrm{h})^{-1}$ \\
%    $k_\mathrm{PK}$ & 559 $(\mathrm{mM}\cdot\mathrm{h})^{-1}$ \\
%    $k_\mathrm{ATPase}$ & 1.46 h$^{-1}$ \\
%    $n_H$ & 4.0 \\
%    $K_\mathrm{I,ATP}$ & 1.0 mM \\
%    $q_\mathrm{AK}$ & 2.0 \\
%    $A$ & 1.5 mM \\
%  \end{tabular}
%\end{table}
%
%%\vspace*{1ex}
%\newpage
%\textbf{Aufgaben:}\newline
%\begin{enumerate}
%\item Richten Sie ein Projekt auf \texttt{gitlab.com} ein, auf dem Sie
%Ihren Code ablegen und die Entwicklung des Projektes im Wiki dokumentieren.
%\item Implementieren Sie eine \texttt{python}-Funktion, die die
%Konzentrationen der Metabolite im station\"aren Zustand in Abh\"angigkeit
%der Parameterwerte berechnet.
%\item Um die Substratinhibition des HK-PFK Systems weniger kooperativ zu machen,
%setzen Sie $n_H=1$. Auf welchen Wert muss der Parameter $k_\mathrm{HK-PFK}$
%ge\"andert werden, um denselben station\"aren Zustand zu erhalten wie mit den
%Standard-Parametern?
%\item Variieren Sie die Ratenkonstante des ATP-Verbrauchs $k_\textrm{ATPase}$ systematisch
%und plotten Sie die station\"are ATP-Konzentration einmal als Funktion des Parameters
%selbst und einmal als Funktion der ATP-Verbrauchsrate $v_\mathrm{ATPase}$ f\"ur beide Modellvarianten. 
%\item Plotten Sie den station\"aren glykolytischen Fluss ($J=v_\mathrm{HK-PFK}$) als
%Funktion des Parameters $k_\textrm{ATPase}$.
%\item Berechnen Sie f\"ur beide Modellvarianten den Fluxkontrollkoeffizienten f\"ur den
%glykolytischen Fluss $J=v_\mathrm{HK-PFK}$ und die Konzentrationskontrollkoeffizienten f\"ur die
%Metabolite $ATP$ und $P23G$. Interpretieren Sie die Resultate.
%\end{enumerate}
\end{document}

